***
#### Aufgabe 1.1

**i)**

`\begin{proof}`
Aufgrund dessen, dass wir Satz 1.5 i) bereits in der VL gezeigt haben, ist die Rückrichtung von (i) bereits gezeigt, zu zeigen bleibt also die Hinrichtung

$$
\forall \; a, b \in \mathbb{R} : a \cdot b = 0 \implies a = 0 \vee b = 0
$$

Dies beweisen wir per Fallunterscheidung: Sei $b = 0$, so sind wir bereits beim zum beweisenden Resultat angekommen, heißt es sei $b \neq 0$. Damit existiert in $\mathbb{R}$ ein inverses Element für $b$, genannt ${} b^{-1}$:

$$
\begin{align}
 & (a \cdot b) \cdot b^{-1} = 0 \cdot b^{-1} \\
 \overbrace { \implies }^{ \text{ AG } } & a \cdot (b \cdot b^{-1}) = 0 \cdot b^{-1} \\
\overbrace{ \implies }^{ \text{ Inv. } } & a \cdot 1 = 0 \cdot b^{-1} \\
\overbrace{ \implies }^{ \text{ Neut.  } } & a = 0
\end{align}
$$

Ist $b \neq 0$, muss also aus $a \cdot b = 0$ auch $b = 0$ folgen. Analog gilt für $a \neq 0$:

$$
\begin{align}
 & (a \cdot b) \cdot a^{-1} = 0 \cdot a^{-1} \\
 \overbrace{ \implies }^{ \text{AG/KG} } & b \cdot (a \cdot a^{-1}) = 0 \cdot a^{-1} \\
\overbrace{ \implies }^{ \text{Inv.} } & b \cdot 1 = 0 \cdot a^{-1} \\
\overbrace{ \implies }^{ \text{Neut.} } & b = 0
\end{align}
$$

Somit gilt zusammen mit Satz 1.5 i), dass

$$
\forall \; a, b \in \mathbb{R} : a \cdot b = 0 \Longleftrightarrow a = 0 \vee b = 0
$$

`\end{proof}`

<br> 

**ii)**

`\begin{proof}`
Es ist einsichtlich, dass

$$
ab + (-a)b \stackrel{ \text{ DG } }{ = }  (a + (-a)) \cdot b \stackrel{ \text{ KG } }{ = }  b \cdot (a + (-a)) \stackrel{ \text{ Inv. } }{ = }  b \cdot 0 \stackrel{ \text{ 1.5 i) } }{ = }  0
$$

gilt. Gleichzeitig gilt jedoch auch

$$
ab + (-(ab)) \stackrel{ \text{ Inv. } }{ = }  0
$$

Somit gilt $ab + (-a)b = ab + (-(ab)) \implies (-a)b = -(ab)$. Um noch zu zeigen, dass diese auch gleich $a(-b)$ sind, kann der Trick über das rückwärtige Distributivgesetz wieder angewendet werden:

$$
ba + (-b)a \stackrel{ \text{ DG } }{ = } (b + (-b)) \cdot a \stackrel{ \text{ KG } }{ = } a \cdot (b + (-b)) \stackrel{ \text{ Inv. } }{ = } a \cdot 0 \stackrel{ \text{ 1.5 i) } }{ = } 0
$$

Somit gilt final

$$
(-a)b = a(-b) = -(ab)
$$

`\end{proof}`

<br> 

**iii)**

`\begin{proof}`
Es gilt $-x=(-1) \cdot x$. Das Negative von $x$ entspricht also der Multiplikation von $x$ mit dem Negativen von 1. Wir zeigen diese Eigenschaft hier, um anschließend iii) zu beweisen. Es gilt auch $0 = x + (-1) \cdot x$, also gilt

$$
\begin{align}
x + (-1) \cdot x & = 1 \cdot x + (-1) \cdot x \\
 & = (1 + (-1)) \cdot x \\
 & = 0 \cdot x \\
 & = 0
\end{align}
$$

Aufgrund der Eindeutigkeit des neutralen Elements muss also $(-1) * x = -x$ für alle $x \in \mathbb{R}$ gelten. Nun können wir mit diesem Resultat iii) beweisen:

$$
\begin{align}
(-a) \cdot (-b) & = (-a) \cdot ((-1) \cdot b) \\
 & = (-1) \cdot (-a) \cdot b \\
 & = (-(-a)) \cdot b \\
 & = a \cdot b
\end{align}
$$

`\end{proof}`

<br> 

***

Aufgabe 1.2

**i)**

`\begin{proof}`
Um $|x|+|y| \leq|x+y|+|x-y|$ zu zeigen, beweisen wir zunächst, dass $\lvert x \rvert + \lvert y \rvert = \lvert x + y \rvert$ für $x,y \geq 0$, bzw. $x,y < 0$. Seien $x,y \geq 0$. Es gilt also

$$
\lvert x \rvert + \lvert y \rvert = x + y = \lvert x + y \rvert
$$

Bleibt für $x,y < 0$ zu zeigen:

$$
\lvert x \rvert + \lvert y \rvert = (-x) + (-y) = -(x+y) = \lvert x + y \rvert 
$$

Nun bleibt, um die Ungleichheit aus i) zu zeigen, zu beweisen, dass $\lvert x - y \rvert \geq 0$. Durch die Definition der Betragsfunktion ist dies trivialerweise der Fall. Für $x,y \geq 0$, bzw. $x,y < 0$ gilt die Ungleichung aus i) also. Diese muss abschließend noch für die Fälle $x \geq 0 \wedge y < 0$, bzw. $x < 0 \wedge y \geq 0$ gezeigt werden. Sei also $x \geq 0 \wedge y < 0$:

$$
\lvert x \rvert + \lvert y \rvert  = x + (-y) = -(-x + y) = \lvert x - y \rvert 
$$

und für $x < 0 \wedge y \geq 0$ analog:

$$
\lvert x \rvert + \lvert y \rvert = (-x) + y = -(x - y) = \lvert x - y \rvert 
$$

Da $\lvert x + y \rvert$ aufgrund der Definition der Betragsfunktion auch hier größer gleich Null ist, gilt auch in den letzten Beiden Fällen die Ungleichung aus i), da hier jeweils $\lvert x \rvert + \lvert y \rvert = \lvert x - y \rvert$ gilt.

`\end{proof}`

<br> 

**ii)**

