***
#### Aufgabe 1.1

**(i)** Der Beweis wird im folgenden über eine Wahrheitstafel geführt:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c}
A & B & A \implies B & B \implies A & A \Longleftrightarrow B \\
\hline w & w & w & w & w \\
w & f & f & w & f \\
f & w & w & f & f \\
f & f & w & w & w
\end{array}
$$

Somit gilt $[(A \implies B) \wedge (B \implies A)] \Longleftrightarrow [A \Longleftrightarrow B]$.
`\end{proof}`
<br> 

**(ii)** Der Beweis wird im folgenden mit einer Wahrheitstafel geführt:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c}
A & B & C & A \implies B & B \implies C & C \implies A & A \Longleftrightarrow B & B \Longleftrightarrow C \\
\hline w & w & w & w & w & w & w & w \\
f & f & f & w & w & w & w & w \\
w & w & f & w & f & w & w & f \\
w & f & w & f & w & w & f & f \\
f & w & w & w & w & f & f & w \\
f & f & w & w & w & f & w & f \\
f & w & f & w & f & w & f & f \\
w & f & f & f & w & w & f & w
\end{array}
$$

Somit gilt $[(A \Longleftrightarrow B) \wedge (B \Longleftrightarrow C)] \Longleftrightarrow [(A \implies B) \wedge (B \implies C) \wedge (C \implies A)]$.
`\end{proof}`
<br> 
**(iii)**

a) Der Beweis wird im folgenden über eine Wahrheitstafel geführt:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
A & B & C & A \vee C & B \vee C & (A \wedge B) \vee C \\
\hline w & w & w & w & w & w \\
f & f & f & f & f & f \\
w & w & f & w & w & w \\
w & f & w & w & w & w \\
f & w & w & w & w & w \\
f & f & w & w & w & w \\
f & w & f & f & w & f \\
w & f & f & w & f & f
\end{array}
$$

Somit gilt $[(A \wedge B) \vee C] \Longleftrightarrow [(A \vee C) \wedge (B \vee C)]$.
`\end{proof}`

b) Der Beweis wird im folgenden über eine Wahrheitstafel geführt:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
A & B & C & A \wedge B & B \wedge C & (A \vee B) \wedge C \\
\hline w & w & w & w & w & w \\
f & f & f & f & f & f \\
w & w & f & f & f & f \\
w & f & w & w & f & w \\
f & w & w & f & w & w \\
f & f & w & f & f & f \\
f & w & f & f & f & f \\
w & f & f & f & f & f
\end{array}
$$

Somit gilt $[(A \wedge B) \vee C] \Longleftrightarrow [(A \vee C) \wedge (B \vee C)]$.
`\end{proof}`

***
#### Aufgabe 1.2

