***
#### Aufgabe 3.1

Laut Voraussetzung ist $(G, \oplus)$ eine Gruppe mit $-a \in G$ als inversem Element für $a \in G$ und $e$ als neutralem Element.

Im weiteren wird "AG" das Assoziativgesetz, "NE" das neutrale Element, und "INV" das Inverse Element bezeichnen.

**(i)**

`\begin{proof}`
$$
\begin{align}
-(-a) & \overbrace{ = }^{ \text{+ 0} } -(-a) \oplus (-a \oplus a) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{AG} } (-(-a) \oplus (-a)) \oplus a \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{INV} } e \oplus a \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{NE} } a
\end{align}
$$

`\end{proof}`

<br> 

**(ii)**

`\begin{proof}`
$$
\begin{align}
(-b) \oplus (-a) & \overbrace{ = }^{ +0 } ((-b) \oplus (-a)) \oplus \overbrace{ ((a \oplus b) \oplus (-(a \oplus b))) }^{ = 0 } \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{AG} } ((-b) \oplus ((-a) \oplus a) \oplus b) \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{INV} } ((-b) \oplus e \oplus b) \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{NE} } ((-b) \oplus b) \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{INV} } e \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{NE} } -(a \oplus b)
\end{align}
$$

`\end{proof}`

<br> 

**(iii)**

`\begin{proof}`
Da $(G, \oplus)$ als Gruppe gegeben ist, exisitiert für jedes $g \in G$ ein $-g \in G$ als inverses Element mit $g \oplus (-g) = e$. Das inverse Element zu $g_{1} \in G$ ist somit $-g_{1} \in G$. Somit folgt

$$
\begin{align}
a \oplus b_{1} = a \oplus b_{2} & \overbrace{ \implies }^{ + 0 } (a \oplus b_{1}) \oplus (-b_{1}) = (a \oplus b_{2}) \oplus (-b_{1}) \\
 & \overbrace{ \implies }^{ \text{ AG } } a \oplus (b_{1} \oplus (-b_{1})) = a \oplus (b_{2} \oplus (-b_{1})) \\
 & \overbrace{ \implies }^{ \text{ INV } } a \oplus e = a \oplus (b_{2} \oplus (-b_{1})) \\
 & \overbrace{ \implies }^{ \text{ NE } } a = a \oplus (b_{2} \oplus (-b_{1}))
\end{align}
$$

Da in einer Gruppe Eindeutigkeit des neutralen Elements vorliegt, muss $b_{2} \oplus (-b_{1}) = e$ gelten. Dies impliziert, dass $(-b_{1})$ das eindeutig inverse Element zu $b_{2}$ ist. Nun gilt also auch

$$
b_{2} \oplus (-b_{1}) = e \Longleftrightarrow b_{2} = b_{1},
$$

da $b_{1} \oplus (-b_{1}) = e$ gilt.

`\end{proof}`

<br> 

***
#### Aufgabe 3.2

Um alle Äquivalenzen zu zeigen, kann ein Ringschluss mit

- $(i) \implies (ii)$
- $(ii) \implies (iii)$
- $(iii) \implies (i)$

geführt werden.

1. "$(i) \implies (ii)$"

`\begin{proof}`
Sei $(U, \oplus)$ eine Untergruppe von $(G, \oplus)$. Per Definition der Untergruppe ist $(U, \oplus)$ eine Gruppe, wobei $U \subseteq G$.

Per Definition der Gruppe ist die Verknüpfung zweier Elemente aus der Gruppe wieder in der Gruppe. Somit ist für $a,b \in U$ auch $a \oplus b \in U$. Desweiteren existiert per Definition in einer Gruppe zu jedem $a \in U$ ein inverses Element $-a \in U$.

Damit gilt $(i) \implies (ii)$.

`\end{proof}`

2. "$(ii) \implies (iii)$"

`\begin{proof}`
Laut $(ii)$ gilt $a, b \in U \implies a \oplus b \in U$. Desweiteren sei für $a \in U$ auch $-a \in U$. Ist nun $b \in U$, folgt auch $-b \in U$. Da die erste Voraussetzung für *beliebige* $a,b \in U$ gilt, folgt auch $a \oplus (-b) \in U$.

Damit gilt $(ii) \implies (iii)$.

`\end{proof}`

3. "$(iii) \implies (i)$"

`\begin{proof}`
Nach $(iii)$ sei $a,b \in U \implies a \oplus (-b) \in U$ gegeben. Für den Beweis einer Untergruppe $(U, \oplus)$ der Gruppe $(G, \oplus)$ ist zu zeigen, dass $U$ eine Gruppe mit $U \subseteq G$ ist. Der zweite Aufgabenteil ist in der Aufgabenstellung bereits gegeben, somit bleiben die Gruppeneigenschaften für $U$ zu zeigen.

**a)** Es gibt ein neutrales Element $e \in U$ mit $e \oplus a = a$ für alle $a \in U$

Seien $a, a \in U$, somit gilt laut $(iii)$ $a \oplus (-a) \in U$. Laut Definition des inversen Elements gilt $a \oplus (-a) = e$, damit gilt $e \in U$, wobei $e$ das neutrale Element beschreibt.

**b)** Es gibt für jedes $a \in U$ ein $-a \in U$ mit $-a \oplus a = e$

Wir wissen bereits, dass $e \in U$, desweiteren sei $b \in U$. Somit gilt $e \oplus (-b) \in U \Longleftrightarrow -b \in U$. Laut Aufgabenstellung beschreibt $-b \in U$ das inverse Element zu $b \in U$ für alle $b \in U$ mit $-b \oplus b = e$.

**c)** Es liegt Assoziativität vor, so dass $a \oplus (b \oplus c) \Longleftrightarrow (a \oplus b) \oplus c$ für alle $a,b,c \in U$.

Für $a,b,c \in U$ folgt aus $U \subseteq G$ auch $a,b,c \in G$. Da $(G, \oplus)$ eine Gruppe ist, gilt in dieser Assoziativität, so dass $a \oplus (b \oplus c) = (a \oplus b) \oplus c$ für alle $a,b,c \in G$. Da $U \subseteq G$, kann dies auch in $(U, \oplus)$ angenommen werden.

Damit ist $(U, \oplus)$ eine Gruppe mit $U \subseteq G$, somit ist $U$ auch eine Untergruppe von $G$.

`\end{proof}`

<br> 

***
#### Aufgabe 3.3

**(i)**

`\begin{proof}`
Laut Voraussetzung sei $V \subseteq H$ eine Untergruppe von $H$. Damit das Urbild von $\varphi$ für $V$ eine Untergruppe von $G$ bildet, muss gelten:

1. $\varphi^{-1}(V) \subseteq G$
2. $(\varphi^{-1}(v), \oplus)$ ist eine Gruppe. Also muss gelten	
- $\varphi^{-1}(V)$ ist assoziativ.
- Es existiert ein $e \in \varphi^{-1}(V)$ mit $a \oplus e = a$ für alle $a \in \varphi^{-1}(V)$.
- Für jedes $a \in \varphi^{-1}(V)$ existiert ein $-a \in \varphi^{-1}(V)$, wofür gilt, dass $a \oplus (-a) = e$.

1. 

Laut Definition des Urbilds gilt

$$
\varphi^{-1}(V) \coloneqq \{ x \in G \mid \varphi(x) \in V \}
$$

Somit auch $\varphi^{-1}(V) \subseteq G$, da für alle $x \in \varphi^{-1}(V)$ gilt, dass $x \in G$.

2. 

**Assoziativität**: Da $\varphi^{-1}(V) \in G \implies x \in G \; \forall x \in \varphi^{-1}(V)$ laut 1. gilt, gilt für $a,b,c \in \varphi^{-1}(V)$ auch $a,b,c \in G$. Aufgrund dessen, dass $G$ eine Gruppe ist, gilt auch

$$
a \oplus (b \oplus c) = (a \oplus b) \oplus c
$$

Somit ist $\varphi^{-1}(V)$ assoziativ, da $\varphi^{-1}(V) \subseteq G$.

**Neutrales Element**: Da $\varphi^{-1}(V)$ eine Untergruppe von $G$ seien soll, muss $e_{G} \in \varphi^{-1}(V)$ gezeigt werden. Also

$$
e_{G} \in \varphi^{-1}(V) \Longleftrightarrow e_{G} \in G \wedge \varphi(e_{G}) \in V
$$

$e_{G} \in G$ gilt laut Voraussetzung. Laut dem in Tutorium 3 bewiesenen Satz $3.4 \; (i)$ gilt $\varphi(e_{G}) = e_{H}$. Somit bleibt $e_{H} \in V$ zu zeigen. Laut Voraussetzung ist $V$ Untergruppe von $H$, damit gilt auch $e_{h} \in V$.

**Inverses Element**: Damit für jedes $a \in \varphi^{-1}(V)$ ein inverses Element $-a \in \varphi^{-1}(V)$ existiert, muss

$$
-a \in \varphi^{-1}(V) \Longleftrightarrow -a \in G \wedge \varphi(-a) \in V
$$

gelten. $-a \in G$ ist erfüllt, da $\varphi^{-1}(V) \subseteq G$. Laut Satz $3.4 \; (ii)$ aus Tutorium 3 gilt $\varphi(-a) = -\varphi(a)$, wobei $-\varphi(a)$ das inverse Element für $a \in H$ sei. Da $V \subseteq H$ eine Untergruppe von $H$ ist, folgt daraus auch $-\varphi(a) \in V$ für $a \in V$.
Somit existiert für jedes $a \in \varphi^{-1}(V)$ ein inverses Element $-a \in \varphi^{-1}(V)$.

Da nun $\varphi^{-1}(V) \subseteq G$ und $\varphi^{-1}(V)$ eine Gruppe ist, ist $\varphi^{-1}(V)$ auch eine Untergruppe von $G$.

`\end{proof}`

<br> 

**(ii)**

`\begin{proof}`
$\varphi(G) \coloneqq \{ \varphi(g) \mid g \in G \} \subseteq H$, somit ist $\varphi(G) \subseteq H$. Damit $\varphi(G)$ eine Gruppe ist, muss gelten:

1. Assoziativität

Folgt aus $\varphi(G) \subseteq H$, denn $H$ ist eine Gruppe mit $a \oplus (b \oplus c) = (a \oplus b) \oplus c$ für $a,b,c \in \varphi(G) \implies a,b,c \in H$.

2. Neutrales Element

Damit $e_{H} \in \varphi(G)$, muss $\varphi(g) = e_{H}$ für ein $g \in G$ gelten. Aus Satz $3.4 \; (i)$ wissen wir, dass $\varphi(e_{G}) = e_{H}$. Desweiteren ist per Definition auch $e_{G} \in G$. Somit ist $e_{H}$ mit $a \oplus e_{H} = a$ für alle $a \in H$ und somit auch für alle $a \in \varphi(G)$, da $\varphi(G) \subseteq H$.

3. Inverses Element

Damit für jedes $a \in \varphi(G)$ ein inverses Element $-a \in \varphi(G)$ existiert, muss für alle $a \in \varphi(G)$ gelten, dass

$$
\varphi(g) = -a, \text{ wobei } g \in G, \text{ bzw. } \varphi(g) = -\varphi(g), \text{ wobei } -\varphi(g) = -a
$$

Aus Satz $3.4 \; (ii)$ wissen wir, dass alle inversen Elemente aus $G$ auf die inversen Elemente aus $H$ abbilden. Somit lässt sich zu jedem $-\varphi(g)$ ein $\varphi(-g)$ finden mit $\varphi(-g) = -\varphi(g)$, wobei $\varphi(-g)$ ein Inverses in $G$ ist. Damit ist auch die Existenz eines inversen Elements mit $a \oplus (-a) = e_{H}$ für jedes $a \in \varphi(G)$ bestätigt.

Somit ist $()\varphi(G), \oplus)$ eine Gruppe mit $\varphi(G) \subseteq H$, damit auch eine Untergruppe von $H$.

`\end{proof}`

<br> 

**(iii)**

Um die Äquivalenz zu beweisen, wird zunächst die Hin-, anschließend die Rückrichtung bewiesen.

`\begin{proof}`
"$\implies$":

Angenommen $\varphi$ ist injektiv, so gilt

$$
\varphi(g_{1}) = \varphi(g_{2}) \implies g_{1} = g_{2}, \quad g_{1},g_{2} \in G
$$

Wir betrachten ein Element $g \in G$ mit $\varphi(g) = e_{H}$. Angenommen $g \neq e_{G}$, so gilt nach Satz $3.4 \; (i)$ für $g, e_{G} \in G$

$$
\varphi(g) = e_{H} = \varphi(e_{G})
$$

Damit besteht ein Widerspruch zur Injektivität, somit muss $g = e_{G}$ gelten für $\varphi(g) = e_{H}$. Laut Definition des Urbilds gilt

$$
\varphi^{-1}(\{ e_{H} \}) = \{ g \in G \mid \varphi(g) = e_{H} \}
$$

Wie gezeigt muss $g = e_{G}$ gelten für $\varphi(g) = e_{H}$. Damit ist $\varphi^{-1}(e_{H}) = \{ e_{G} \}$.

***

"$\impliedby$":

Angenommen $\varphi(g_{1} = \varphi(g_{2})$ für $g_{1},g_{2} \in G$. Also gilt

$$
\begin{align}
 & \overbrace{ \Longleftrightarrow }^{ - \varphi(g_{2}) } \varphi(g_{1}) - \varphi(g_{2}) = 0 \\
 & \overbrace{ \Longleftrightarrow }^{ \text{ NE } } \varphi(g_{1} - g_{2}) = e_{H} \\
 & \overbrace{ \Longleftrightarrow }^{ \text{ 3.4 (i) } } g_{1} - g_{2} = e_{G} \\
 & \Longleftrightarrow g_{1} = e_{G} + g_{2} \\
 & \Longleftrightarrow g_{1} = g_{2}
\end{align}
$$

Somit ist $\varphi$ injektiv, und die Äquivalenz bewiesen, da beide Implikationen einzeln gültig sind.

`\end{proof}`

<br> 

***
#### Aufgabe 3.4

**(i)**

`\begin{proof}`
Sei eine Äquivalenzrelation durch $R_{n} \coloneqq \{ (a,b) \in \mathbb{Z}^{2} \mid a - b \text{ ist ohne Rest durch } n \text{ teilbar. } \}$ gegeben.

Seien $a, \hat{a} \in \mathbb{Z}$ mit $[a] = [\hat{a}]$. Dann gilt laut Satz $2.29$ $aR_{n}\hat{a} \Longleftrightarrow a - \hat{a} = k \cdot n, \; k \in \mathbb{N}$. Nach Aufgabenstellung gilt $[a] \oplus [\hat{a}] = [a + \hat{a}]$.

Zu zeigen ist also, dass $[a] \oplus [b] = [\hat{a}] \oplus [\hat{b}]$ und $[a+b] = [\hat{a} + \hat{b}]$ für ${} a, b \in \mathbb{Z} {}$. Dies kann bewiesen werden, indem gezeigt wird, dass $(a+b)R_{n}(\hat{a} + \hat{b})$. Es gilt

$$
\begin{align}
(a+b)-(\hat{a} + \hat{b}) & \overbrace{ = }^{ \text{ Addition in } \mathbb{Z} } a + b - \hat{a} - \hat{b} \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{ Assoziativgesetz } } a - \hat{a} + b - \hat{b} \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{ Def. von } R_{n} } n \cdot (k + \hat{k})
\end{align}
$$

Somit ist die Differenz von $(a+b) - (\hat{a} + \hat{b})$ ein Vielfaches von $n$, womit die Bedingung für $R_{n}$ erfüllt ist. Damit gilt $(a+b)R_{n}(\hat{a}+\hat{b})$.

`\end{proof}`

<br> 

**(ii)**

Wir wollen beweisen, dass $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}, \oplus)$ eine abelsche Gruppe ist.

`\begin{proof}`
1. Es handelt sich um eine innere Abbildung, da $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ gilt.
2. Damit Assoziativität gilt, ist zu zeigen, dass $[a] \oplus ([b] \oplus [c]) = ([a] \oplus [b]) \oplus [c]$. Es gilt $[a] \oplus ([b] \oplus [c]) = [a] \oplus [b+c] = [a + (b+c)]$. Aus Assoziativität in $\mathbb{Z}$ folgt nun jedoch $[(a+b)+c] = [a+b] \oplus [c] = ([a] \oplus [b]) \oplus [c]$.
3. Damit ein neutrales Element vorliegt, ist $[0] \oplus [a] = [a] \; \forall a \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ zu zeigen. Es gilt aufgrund der Abbildung $[0] \oplus [a] = [o + a] \overbrace{ = }^{ + \text{ in } \mathbb{Z} } [a]$.
4. Damit ein inverses Element für jedes $a \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ vorliegt, muss $[-a] \oplus [a] = [0]$ gezeigt werden. Es gilt $[-a] \oplus [a] = [-a + a] \overbrace{ = }^{ + \text{ in } \mathbb{Z} } [0]$.
5. Damit die Gruppe abelsch ist, also Kommutativität gilt, muss $[a] \oplus [b] = [b] \oplus [a]$ gelten. Es gilt $[a] \oplus [b] = [a + b] \overbrace{ = }^{ \text{ Komm. in } \mathbb{Z} } [b + a] = [b] \oplus [a]$.

Damit ist $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}, \oplus)$ eine abelsche Gruppe.

`\end{proof}`
