***
#### Aufgabe 1.1

(i)

Der Beweis wird anhand einer Wahrheitstafel geführt:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
A & B & A \Longleftrightarrow B & A \implies B & B \implies A & A \implies B \wedge B \implies A \\
w & w & w & w & w & w \\
w & f & f & f & w & f \\
f & w & f & w & f & f \\
f & f & w & w & w & w
\end{array}
$$

Da sich die Spalten "$A \Longleftrightarrow B$" und "$[A \implies B] \wedge [B \implies A]$" bezüglich ihrer Wahrheitswerte entsprechen, gilt

$$
[A \Longleftrightarrow B] \Longleftrightarrow [(A \implies B) \wedge (B \implies A)]
$$
`\end{proof}`

(ii)

Der Beweis wird anhand einer Wahrheitstafel geführt:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
A & B & C & A \Longleftrightarrow B & B \Longleftrightarrow C & A \Leftrightarrow B \wedge B \Leftrightarrow C & A \implies B & B \implies C & C \implies A \\
w & w & w & w & w & w & w & w & w \\
w & w & f & w & f & f & w & f & w \\
w & f & f & f & w & f & f & w & w \\
f & f & f & w & w & w & w & w & w \\
f & f & w & w & f & f & w & w & f \\
f & w & w & f & w & f & w & w & f \\
f & w & f & f & f & f & w & f & w \\
w & f & w & f & f & f & f & w & w
\end{array}
$$

Da die Spalten "$(A \Longleftrightarrow B) \wedge (B \Longleftrightarrow C)$" und die Spalte "$[(A \implies B) \wedge (B \implies C) \wedge (C \implies A)]$" (Die letzten drei Spalten zusammen) sich bezüglich der Wahrheitswerte gleichen, gilt (ii)

`\end{proof}`

(iii)

(a)

Beweis anhand einer Wahrheitstafel:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c}
A & B & C & A \wedge B & (A \wedge B) \vee C & A \vee C & B \vee C & (A \vee C) \wedge (B \vee C) \\
w & w & w & w & w & w & w & w \\
w & w & f & w & w & w & w & w \\
w & f & f & f & f & w & f & f \\
f & f & f & f & f & f & f & f \\
f & w & f & f & f & f & w & f \\
w & f & w & f & w & w & w & w \\
f & f & w & f & w & w & w & w \\
f & w & w & f & w & w & w & w
\end{array}
$$

Da sich die Spalten "$(A \wedge B) \vee C$" und "$(A \vee C) \wedge (B \vee C)$" bezüglich ihrer Wahrheitswerte gleichen, gilt

$$
[(A \wedge B) \vee C] \Longleftrightarrow [(A \vee C) \wedge (B \vee C)]
$$

`\end{proof}`

(b)

Beweis anhand einer Wahrheitstafel:

`\begin{proof}`
$$
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c}
A & B & C & A \vee B & (A \vee B) \wedge C & A \wedge C & B \wedge C & (A \wedge C) \vee (B \wedge C) \\
w & w & w & w & w & w & w & w \\
w & w & f & w & f & f & f & f \\
w & f & f & w & f & f & f & f \\
f & f & f & f & f & f & f & f \\
f & w & f & w & f & f & f & f \\
w & f & w & w & w & w & f & w \\
f & f & w & f & f & f & f & f \\
f & w & w & w & w & f & w & w
\end{array}
$$

`\end{proof}`
<br> 

***
#### Aufgabe 1.2

(i)

$$
A \vee (A \wedge B) \stackrel{\text{ (iii) (a) }}{\Longleftrightarrow} (A \vee A) \wedge (A \vee B) \Longleftrightarrow A \wedge (A \vee B) \Longleftrightarrow A
$$

(ii)

$$
A \wedge (A \vee B) \stackrel{ \text{ (iii) (b) } }{ \Longleftrightarrow } (A \wedge A) \vee (A \wedge B) \Longleftrightarrow A \vee (A \wedge B) \Longleftrightarrow A \wedge B
$$

(iii)

$$
A \vee (\neg A \wedge B) \Longleftrightarrow (A \vee \neg A) \wedge (A \vee B) \Longleftrightarrow A \vee B
$$

(iv)

$$
(A \vee B) \wedge (A \vee \neg B) \Longleftrightarrow [(A \vee B) \wedge A] \vee [(A \vee B) \wedge \neg B] \Longleftrightarrow A \vee A \Longleftrightarrow A
$$

***

#### Aufgabe 1.3

Für die folgenden Beweise bietet es sich an, mit einem Ansatz nach " Sei $x$ in $A$, so gilt...", anzufangen, und von dort auf die Inklusion von $x$ in $B$ zu schließen.

(i)

`\begin{proof}`
Sei $x \in L \setminus (M \cap N)$, so gilt:

$$
\begin{align}
x \in L \setminus (M \cap N) & \implies x \in L \wedge x \notin (M \cap N) \\
 & \implies x \in L \wedge (x \notin M \wedge x \notin N) \\
 & \implies (x \in L \wedge x \notin M) \wedge (x \in L \wedge x \notin N) \\
 & \implies (x \in L\setminus M) \wedge (x \in L\setminus N) \\
 & \implies x \in (L\setminus M)\cup(L\setminus N)
\end{align}
$$

`\end{proof}`

(ii)

`\begin{proof}`
Sei $x \in L\setminus(M \cup N)$, so gilt

$$
\begin{align}
x \in L\setminus(M \cup N) & \implies x \in L \wedge (x \notin M \vee x \notin N) \\
 & \implies (x \in L \wedge x \notin M) \vee (x \in L \wedge x \notin N) \\
 & \implies (x \in L \setminus M) \vee (x \in L \setminus N) \\
 & \implies x \in (L \setminus M) \cup (L \setminus N)
\end{align}
$$

`\end{proof}`

(iii)

(a)

`\begin{proof}`
$$
\begin{align}
x \in L \cup (M \cap N) & \implies x \in L \vee x \in (M \cap N) \\
 & \implies (x \in L \vee x \in M) \wedge (x \in L \vee x \in N) \\
 & \implies (x \in L \cup M) \wedge (x \in L \cup N) \\
 & \implies x \in (L \cup M) \cap (L \cup N)
\end{align}
$$

`\end{proof}`

(b)

`\begin{proof}`
$$
\begin{align}
x \in L \cap (M \cup N) & \implies x \in L \wedge x \in (M \cup N) \\
 & \implies (x \in L \wedge x \in M) \vee (x \in L \wedge x \in N) \\
 & \implies (x \in L \cap M) \vee (x \in L \cap N) \\
 & \implies x \in (L \cap M) \cup (L \cap N)
\end{align}
$$

`\end{proof}`

<br> 

***
#### Aufgabe 1.4

