***
#### Aufgabe 2.1

**(i)**

`\begin{proof}`
Angenommen, $x$ sei fest, aber beliebig. Somit gilt

"$\implies$"

$$
\begin{align}
x \in \{ m \in M \mid f(m) \in N \}  & \implies x \in M \wedge f(x) \in N \\
 & \xRightarrow{Def. Urbild} x \in f^{-1}(N) \\
 & \implies x \in \{ f^{-1}(n) \mid n \in N \}
\end{align}
$$

"$\impliedby$"

$$
\begin{align}
x \in \{ f^{-1}(n) \mid n \in N \} & \implies x \in f^{-1}(N) \\
 & \xRightarrow{Def. Urbild} x \in M \wedge f(x) \in N \\
 & \implies x \in \{ m \in M \mid f(m) \in N \}
\end{align}
$$

Somit wurde auch gezeigt, dass das Bild der Umkehrabbildung und das Urbild tatsächlich übereinstimmen.
`\end{proof}`
 
**(ii)**

`\begin{proof}`
Angenommen $x \in X$, desweiteren sei $x$ fest, aber beliebig. Somit gilt

"$\implies$"

$$
\begin{align}
x \in f^{-1}(U \cup V) & \implies f(x) \in U \cup V \\
 & \implies f(x) \in U \vee f(x) \in V \\
 & \implies x \in f^{-1}(U) \vee x \in f^{-1}(V) \\
 & \implies x \in f^{-1}(U) \cup f^{-1}(V)
\end{align}
$$

"$\impliedby$"

$$
\begin{align}
x \in f^{-1}(U) \cup f^{-1}(V) & \implies x \in f^{-1}(U) \vee x \in f^{-1}(V) \\
 & \implies f(x) \in U \vee f(x) \in V \\
 & \implies f(x) \in U \cup V \\
 & \implies x \in f^{-1}(U \cup V)
\end{align}
$$
`\end{proof}`
<br> 
#### Aufgabe 2.2

**(i)**

`\begin{proof}`
Sei $g \circ f$ surjektiv, somit gilt $\forall z \in Z \; \exists x \in X : g(f(x)) = z$. Zu zeigen ist nun, dass für alle $z \in Z$ ein $y \in Y$ existiert, wobei $g(y) = z$ gilt.

Aus der Definition der Surjektivität wissen wir, dass es $x \in X$ mit $g(f(x)) = z$ gibt, wobei $z \in Z$. Gleichzeitig wissen wir aus der Definition von $f$, dass $y = f(x)$, für $y \in Y$.  Somit gilt $g(y) = g(f(x)) = z$. Damit ist $g$ *surjektiv*.
`\end{proof}`

**(ii)**

`\begin{proof}`
Sei $g \circ f$ injektiv, somit gilt für $x_{1}, x_{2} \in X$, dass aus $g(f(x_{1})) = g(f(x_{2}))$ auch $x_{1} = x_{2}$ folgt. Zu zeigen ist nun, dass $f(x_{1}) = f(x_{2})$ auch $x_{1} = x_{2}$ impliziert.

Seien $x_{1}, x_{2} \in X$ mit $f(x_{1}) = f(x_{2})$. Somit gilt auch $g(f(x_{1})) = g(f(x_{2}))$, da in die Funktion $g$ zweimal der selbe Wert gegeben wird. Da $g \circ f$ laut Aufgabenstellung injektiv ist, folgert $x_{1} = x_{2}$, also ist $f$ injektiv.
`\end{proof}`
<br>  
#### Aufgabe 2.3

**(i)**

Zu finden war eine Abbildung $f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$, die *nicht*  surjektiv ist. Ausgewählt haben wir $f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, x \mapsto x + 2$. Diese Funktion ist nicht surjektiv, da für $f(x) = 1$ kein $x \in \mathbb{N}$ gefunden werden kann. Es müsste $f(-1) = -1 + 2 = 1$ gelten, doch $-1 \notin \mathbb{N}$.

**(ii)**

Gefordert war eine Abbildung $g: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$, die *nicht* injektiv ist. Ausgewählt haben wir $g: \mathbb{N} \rightarrow\mathbb{N}, x =\mapsto \lvert x  - 2 \rvert$. Diese Funktion ist nicht injektiv, da es Werte aus der Zielmenge $\mathbb{N}$ gibt, die durch mehr als ein Element aus der Definitionsmenge $\mathbb{N}$ abgebildet werden. Zu sehen ist dies für $g(x) = 1$, da $g(1) = \lvert 1 - 2 \rvert = \lvert -1 \rvert = 1$, aber gleichzeitig auch $g(3) = \lvert 3 - 2 \rvert = \lvert 1 \rvert = 1$.

**(iii)**

Abschließend soll die Verkettung von $g$ und $f$, also $g \circ f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, x \mapsto \lvert x + 2 - 2 \rvert = \lvert x \rvert$ bijektiv sein.

Falls $g \circ f$ bijektiv ist, muss $g \circ f$ gleichzeitig in- und surjektiv sein.
<br> 
<br> 
1. Injektivitiät

	Angenommen, $(g \circ f)(x) = (g \circ f)(y)$. Daraus folgt $\lvert x \rvert  = \lvert y \rvert$. Da $x,y \in \mathbb{N}$, also $x,y > 0$, folgt $x = y$. Somit ist $g \circ f$ injektiv.

2. Surjektivität

	Angenommen, $g \circ f$ kann auch als $y = \lvert x \rvert$ geschrieben werden. Wie bereits in 1. gezeigt, kann in diesem Fall der Betrag ausgelassen werden, also $y = x$. Da sowohl $x$ als auch $y$ in $\mathbb{N}$, findet sich für jedes $y \in \mathbb{N}$ auch ein entsprechendes $x \in \mathbb{N}$. Damit ist die Funktion surjektiv.

3. Bijektivität

	Da $g \circ f$ injektiv als auch surjektiv ist, ist $g \circ f$ auch bijektiv.

<br> 

#### Aufgabe 2.4

**Äquivalenzrelationen**:

$$
\begin{align}
R_{1} & = \{ (a,a),(b,b),(c,c) \} \\
R_{2} & = \{ (a,a),(b,b),(c,c),(a,b),(b,a) \} \\
R_{3} & = \{ (a,a),(b,b),(c,c),(a,c),(c,a) \} \\
R_{4} & = \{ (a,a),(b,b),(c,c),(b,c),(c,b) \} \\
R_{5} & = \{ (a,a),(b,b),(c,c),(a,b),(b,a),(c,b),(b,c),(a,c)(c,a) \}
\end{align}
$$

**Quotientenmengen**:

$$
\begin{align}
M/R_{1} & = \{ \{ a \},\{ b \},\{ c \} \} \\
M/R_{2} & = \{ \{ a,b \},\{ b,a \},\{ c \} \} = \{ \{ a,b \},\{ c \} \} \\
M/R_{3} & = \{ \{ a,c \},\{ c,a \},\{ b \} \} = \{ \{ a,c \},\{ b \} \} \\
M/R_{4} & = \{ \{ a \},\{ b,c \},\{ c,b \} \} = \{ \{ a \}, \{ b,c \} \} \\
M/R_{5} & = \{ \{ a,b,c \},\{ b,a,c \},\{ c,b,a \} \} = \{ \{ a,b,c \} \}
\end{align}
$$

<br> 

#### Aufgabe 2.5

**(i)**

Um zu zeigen, dass der Durchschnitt über alle Äquivalenzrelationen in $I$ ebenfalls eine Äquivalenzrelation ist, reicht es zu zeigen, dass der Durchschnitt aus zwei Äquivalenzrelationen wiederum eine Äquivalenzrelation ist, da somit induktiv der Durchschnitt über alle $R_{i}$ gebildet werden kann, indem erst der Durchschnitt von $R_{1}$ und $R_{2}$ gebildet wird, und dieser anschließend mit $R_{3}$ geschnitten wird.

Zu zeigen:

Seien $R_{1}, R_{2} \subseteq M^{2}$ zwei Äquivalenzrelationen. Somit ist auch $R_{1} \cap R_{2} \subseteq M^{2}$ eine Äquivalenzrelation.

`\begin{proof}`
Damit $R_{1} \cap R_{2}$ eine Äquivalenzrelation ist, müssen Reflexivität, Symmetrie und Transitivität gleichzeitig erfüllt sein.

**Reflexivität**:
Aus der Definition einer Äquivalenzrelation folgt, dass $(a,a)$ sowohl in $R_{1}$ als auch in $R_{2}$ enthalten sein muss. Laut Definition des Durchschnitts zweier Mengen gilt somit

$$
(a,a) \in R_{1} \wedge (a,a) \in R_{2} \implies (a,a) \in R_{1} \cap R_{2}
$$

Dieser Beweis kann analog auch für andere Elemente aus $M$, beispielsweise $b$ geführt werden. Somit ist $R_{1} \cap R_{2}$ reflexiv.

**Symmetrie**:
Sei $(a,b) \in R_{1} \cap R_{2}$. Also gilt laut Definition des Schnitts auch

$$
\begin{align}
(a,b) \in R_{1} & \implies (b,a) \in R_{1} \\
(a,b) \in R_{2} & \implies (b,a) \in R_{2}
\end{align}
$$

Die beiden Implikationen folgen daher, dass angenommen wurde, dass $R_{1}$ und $R_{2}$ Äquivalenzrelationen sind. Laut Definition des Durchschnitts gilt nun also wieder, dass auch $(b,a) \in R_{1} \cap R_{2}$. Somit ist auch $R_{1} \cap R_{2}$ symmetrisch.

**Transitivität**:
Seien $(a,b), (b,c) \in R_{1} \cap R_{2}$. Also gilt analog zur Symmetrie auch

$$
\begin{align}
(a,b),(b,c) \in R_{1} & \implies (a,c) \in R_{1} \\
(a,b),(b,c) \in R_{2} & \implies (a,c) \in R_{2}
\end{align}
$$

Analog gilt auch wieder, dass aufgrund der Annahme, dass $R_{1}$ und $R_{2}$ Äquivalenzrelationen sind, Transitivität in beiden gelten muss. Nutzt man nun wieder die Definition des Durchschnitts aus, lässt sich folgern, dass $(a,c) \in R_{1} \cap R_{2}$. Damit ist der Schnitt von $R_{1}$ und $R_{2}$ also auch transitiv.

Da $R_{1} \cap R_{2}$ reflexiv, symmetrisch und transitiv ist, ist $R_{1} \cap R_{2}$ eine Äquivalenzrelation.

`\end{proof}`
