***
#### Aufgabe 3.1

Laut Voraussetzung ist $(G, \oplus)$ eine Gruppe mit $-a \in G$ als inversem Element für $a \in G$ und $e$ als neutralem Element.

**(i)**

$$
\begin{align}
-(-a) & = -(-a) \oplus \overbrace{ (-a \oplus a) }^{ = 0 } \\
 & = (-(-a) \oplus (-a)) \oplus a \\
 & = e \oplus a \\
 & = a
\end{align}
$$

**(ii)**

$$
\begin{align}
(-b) \oplus (-a) & \overbrace{ = }^{ +0 } ((-b) \oplus (-a)) \oplus \overbrace{ ((a \oplus b) \oplus (-(a \oplus b))) }^{ = 0 } \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{AG} } ((-b) \oplus ((-a) \oplus a) \oplus b) \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{INV} } ((-b) \oplus e \oplus b) \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{NE} } ((-b) \oplus b) \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{INV} } e \oplus (-(a \oplus b)) \\
 & \overbrace{ = }^{ \text{NE} } -(a \oplus b)
\end{align}
$$

Wobei "AG" das Assoziativgesetz, "NE" das neutrale Element, und "INV" das Inverse Element bezeichnet.

**(iii)**

Da $(G, \oplus)$ als Gruppe gegeben ist, exisitiert für jedes $g \in G$ ein $-g \in G$ als inverses Element mit $g \oplus (-g) = e$, wobei $e$ das neutrale Element ist.

