***
#### Aufgabe 7.2

Es seien $a,b,c \in \mathbb{R}^{n,1}$.

**i)**

Es gilt $a \in \mathbb{R}^{n,1}$ mit $a = \begin{bmatrix} a_{1} \\ a_{2} \\ \vdots \\ a_{n} \end{bmatrix}$ und $a^{\mathrm{T}} = \begin{bmatrix}a_{1}, & a_{2}, & \ldots, & a_{n} \end{bmatrix}$ sowie $b \in \mathbb{R}^{n,1}$ mit $b = \begin{bmatrix} b_{1} \\ b_{2} \\ \vdots \\ b_{n} \end{bmatrix}$.
So folgt für $ba^{\mathrm{T}}$:

$$
ba^{\mathrm{T}} =
\begin{bmatrix}
b_{1} \\
b_{2} \\
\vdots \\
b_{n}
\end{bmatrix}
\ast
\begin{bmatrix}
a_{1} & a_{2} & \ldots & a_{n}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_{1}a_{1} & b_{1}a_{2} & \ldots & b_{1}a_{n} \\
b_{2}a_{1} & b_{2}a_{2} & \ldots & b_{2}a_{n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
b_{n}a_{1} & b_{n}a_{2} & \ldots & b_{n}a_{n}
\end{bmatrix}
= Z
$$

Nach Satz 5.12 gilt, dass falls $A = BC$ mit $B \in K^{n,l}$ und $C \in K^{l,m}$ gilt, so ist

1. $\operatorname{rg}(A) \leq \operatorname{rg}(B)$
2. $\operatorname{rg}(A) \leq \operatorname{rg}(C)$

Aus $ba^{\mathrm{T}} = Z$ folgt somit $\operatorname{rg}(Z) \leq \operatorname{rg}(b)$ und $\operatorname{rg}(Z) \leq \operatorname{rg}(a^{\mathrm{T}})$. Nun führen wir eine Fallunterscheidung durch:

1. Seien $a$ und $b$ Nullmatrizen. Dann folgt, dass auch $a^{\mathrm{T}}$ eine Nullmatrix ist. Somit gilt $\operatorname{rg}(b) = \operatorname{rg}(a^{\mathrm{T}}) = 0$. Aus obigem Satz folgt somit nun $\operatorname{rg}(Z) \leq 0 \implies \operatorname{rg}(Z) = 0$.
2. Sei $a \neq 0$ und $b = 0$. Somit ist auch $a^{\mathrm{T}} \neq 0$. Da $a^{\mathrm{T}} \in \mathbb{R}^{1,n}$ gilt, muss aufgrund dessen, dass $a^{\mathrm{T}}$ nur eine Zeile besitzt, $\operatorname{rg}(a^{\mathrm{T}}) = 1$ gelten. Für $b = 0$ gilt analog zum 1. Fall wieder $\operatorname{rg}(b) = 0$. Somit gilt $\operatorname{rg}(Z) \leq \operatorname{rg}(a^{\mathrm{T}}) = 1$ und $\operatorname{rg}(Z) \leq \operatorname{rg}(b) = 0$. Daraus folgt wieder $\operatorname{rg}(Z) = 0$.
3. Seien $a,b \neq 0$. Analog zum 2. Fall gilt wieder $\operatorname{rg}(a^{\mathrm{T}}) = 1$. Da $b \in \mathbb{R}^{n,1}$ gilt, $b$ also nur eine Spalte hat, gilt auch $\operatorname{rg}(b) = 1$. Nach obigem Satz folgt nun wieder $\operatorname{rg}(Z) \leq 1$. Da $b,a^{\mathrm{T}} \neq 0$ gilt, existiert jeweils mindestens ein $a_{k} \in \{ a_{1},a_{2},\ldots,a_{n} \}, \; a_{k} \neq 0$ bzw. ein $b_{k} \in \{ b_{1},b_{2},\ldots,b_{n} \}, \; b_{k} \neq 0$. Per Definition besteht die Matrix $Z$ aus allen möglichen Produkten von Elementen der beiden Mengen. Somit ist mindestens ein Produkt durch $a_{k}b_{k} \in Z$ mit $a_{k}b_{k} \neq 0$ gegeben. Daraus folgt nun, dass $Z$ nicht die Nullmatrix seien kann, und es gilt $\operatorname{rg}(Z) = 1$.

Insgesamt haben wir gezeigt, dass $\operatorname{rg}(Z) = \operatorname{rg}(ba^{\mathrm{T}}) = \{ 0,1 \}$.

**ii)**

**a)** 

`\begin{proof}`
Zu zeigen ist $M(a,b) = -M(b,a)$. Es gilt $M(a,b) = ba^{\mathrm{T}} - ab^{\mathrm{T}}$. Dann folgt

$$
M(a,b) = ba^{T} - ab^{T} \underbrace{ = }_{ \text{ AS. im Ring } } -(-ba^{\mathrm{T}} + ab^{\mathrm{T}}) \underbrace{ = }_{ \text{ Kom. im Ring } } -(ab^{\mathrm{T}} - ba^{\mathrm{T}}) = -M(b,a)
$$

`\end{proof}`

**b)**

`\begin{proof}`
Zu zeigen ist $M(a,b)c + M(b,c)a + M(c,a)b = 0$. Eingesetzt erhalten wir

$$
\begin{align}
M(a,b)c + M(b,c)a + M(c,a)b & \Longleftrightarrow (ba^{\mathrm{T}}-ab^{\mathrm{T}})c + (cb^{\mathrm{T}}-bc^{T})a + (ac^{\mathrm{T}}-ca^{\mathrm{T}})b \\
 & \Longleftrightarrow ba^{\mathrm{T}}c-ab^{\mathrm{T}}c+cb^{\mathrm{T}}a-bc^{\mathrm{T}}a+ac^{\mathrm{T}}b-ca^{\mathrm{T}}b
\end{align}
$$

Es gilt $a^{\mathrm{T}} \in \mathbb{R}^{1,n}$ und $c \in \mathbb{R}^{n,1}$. Somit multiplizieren wir einen Zeilen- mit einem Spaltenvektor, wodurch eine Zahl in $\mathbb{R}$ entsteht. Es gilt

$$
a^{\mathrm{T}} \ast c = 
\begin{bmatrix}
a_{1}, & a_{2}, & \ldots, & a_{n}
\end{bmatrix}
\ast
\begin{bmatrix}
c_{1} \\
c_{2} \\
\vdots \\
c_{n}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
a_{1}c_{1}, & a_{2}c_{2}, & \ldots, & a_{n}c_{n}
\end{bmatrix}
$$

Da wir innerhalb der Matrix in einem kommutativen Ring sind, gilt Kommutativität, und es gilt

$$
\begin{bmatrix}
a_{1}c_{1}, & a_{2}c_{2}, & \ldots, & a_{n}c_{n}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
c_{1}a_{1}, & c_{2}a_{2} & \ldots, & c_{n}a_{n}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
c_{1}, & c_{2}, & \ldots, & c_{n}
\end{bmatrix}
\ast
\begin{bmatrix}
a_{1} \\
a_{2} \\
\vdots \\
a_{n}
\end{bmatrix}
= c^{\mathrm{T}} \ast a
$$

Dies gilt analog auch für $b^{\mathrm{T}}c = c^{\mathrm{T}}b$ und $b^{\mathrm{T}}a = a^{\mathrm{T}}b$. Damit kann unsere Rechnung umgeschrieben werden als

$$
ba^{\mathrm{T}}c - bc^{\mathrm{T}}a - ab^{\mathrm{T}}c + ac^{\mathrm{T}}b + cb^{\mathrm{T}}a - ca^{\mathrm{T}}b = 0 - 0 + 0 = 0
$$

`\end{proof}`

**c)**

`\begin{proof}`
Zu zeigen ist $M(\lambda a + \mu b,c) = \lambda M(a,c) + \mu M(b,c)$ für $\lambda,\mu \in \mathbb{R}$. Wir setzen ein und formen um, so gilt

$$
\begin{align}
M(\lambda a+\mu b,c) & = c \cdot (\lambda a + \mu b)^{\mathrm{T}} - (\lambda a+\mu b) \cdot c^{\mathrm{T}} \\
 & = c \cdot (\lambda a^{\mathrm{T}}+\mu b^{\mathrm{T}}) - (\lambda a+\mu b) \cdot c^{\mathrm{T}} \\
 & = c\lambda a^{\mathrm{T}} + c\mu b^{\mathrm{T}} - \lambda ac^{\mathrm{T}} - \mu bc^{\mathrm{T}} \\
 & = c\lambda a^{\mathrm{T}}-\lambda ac^{\mathrm{T}}+c\mu b^{\mathrm{T}}-\mu bc^{\mathrm{T}} \\
 & = \lambda(ca^{\mathrm{T}}-ac^{\mathrm{T}})+\mu(cb^{\mathrm{T}}-bc^{\mathrm{T}}) \\
 & = \lambda M(a,c) + \mu M(b,c)
\end{align}
$$

wobei in der 5. Zeile die Kommutativität bezüglich der Matrizenaddition und -Subtraktion, und in der 6. Zeile die Assoziativität bezüglich der Matrixmultiplikation genutzt wurde.

`\end{proof}`

**d)**

`\begin{proof}`
Zu zeigen ist, dass $\operatorname{rg}(M(a,b)) = 0$, genau dann, wenn es $\lambda,\mu \in \mathbb{R}$ mit $\lambda \neq 0$ oder $\mu \neq 0$ und $\lambda a+\mu b = 0$ gibt.

**Hinrichtung:**

Es gilt $\operatorname{rg}(M(a,b)) = 0$. Wir führen erneut eine Fallunterscheidung durch:

**1.** 
Seien $a,b = 0$. Dann folgt, dass auch $a^{\mathrm{T}},b^{\mathrm{T}} = 0$ und $\operatorname{rg}(M(a,b))=0$. Somit gilt $\lambda a + \mu b = \lambda \cdot 0 + \mu \cdot 0 = 0$, und es existieren $\lambda,\mu \in \mathbb{R}$, welche ungleich Null sind.

**2.**
Sei $a \neq 0$. Dann muss $M(a,b) = ba^{\mathrm{T}}-ab^{\mathrm{T}} \stackrel{!}{=} 0$ gelten. Multipliziert man nun mit dem Spaltenvektor $a$, ergibt sich $(ba^{\mathrm{T}}-ab^{\mathrm{T}}) \ast a = 0 \ast a \Longleftrightarrow ba^{\mathrm{T}}a-ab^{\mathrm{T}}a = 0$. Da $a \neq 0$ gilt auch $a^{\mathrm{T}} \neq 0$, so existiert ${} \mu = a^{\mathrm{T}}a \neq 0 {}$ sowie $-\lambda = b^{\mathrm{T}}a$. Wie bereits in b) bewiesen, ist $\mu = a^{\mathrm{T}}a \in \mathbb{R}$ und somit bezüglich der Skalarmultiplikation kommutativ. Damit folgt
   
   $$
\begin{align}
ba^{\mathrm{T}}a - ab^{\mathrm{T}}a = 0 & \Longleftrightarrow b\mu -a(-\lambda) = 0 \\
 & \Longleftrightarrow \mu b + \lambda a = 0 \\
 & \Longleftrightarrow \lambda a + \mu b = 0
\end{align}
$$
   
Diese Gleichung gilt nach vorheriger Rechnung nur für $\operatorname{rg}(M(a,b)) = 0$ und für $\lambda,\mu \in \mathbb{R}$ mit $\mu \neq 0$. 

**3.**
Sei $b \neq 0$. Dann muss analog $M(a,b) = ba^{\mathrm{T}} - ab^{\mathrm{T}} \stackrel{!}{=} 0$ gelten. Multipliziert man nun mit dem Spaltenvektor $b$, dann gilt $(ba^{\mathrm{T}}-ab^{\mathrm{T}}) \ast b = 0 \ast b \Longleftrightarrow ba^{\mathrm{T}}b-ab^{\mathrm{T}}b = 0$. Da $b \neq 0$ gilt auch $b^{\mathrm{T}} \neq 0$. Wir setzen nun $-\lambda = b^{\mathrm{T}}b \neq 0$, so ist $\lambda \neq 0 \in \mathbb{R}$. Zudem setzen wir $\mu = a^{\mathrm{T}}b$ mit $\mu \in \mathbb{R}$. Auch hier wird nun wieder die Kommutativität der Skalarmultiplikation ausgenutzt:

$$
\begin{align}
b\mu - a(-\lambda) = 0 & \Longleftrightarrow \mu b + \lambda a = 0 \\
 & \Longleftrightarrow \lambda a + \mu b = 0
\end{align}
$$

Diese Gleichung gilt nach vorheriger Rechnung nur für $\operatorname{rg}(M(a,b)) = 0$ und für $\lambda,\mu \in \mathbb{R}$ mit $\lambda \neq 0$. 

**Rückrichtung:**

Seien $\mu,\lambda \in \mathbb{R}$ mit $\mu \neq 0$ oder $\lambda \neq 0$ und $\lambda a + \mu b = 0$ gegeben.

**1.**
Sei $\lambda \neq 0$. Dann gilt

$$
\begin{align}
\lambda a + \mu b = 0 & \Longleftrightarrow \lambda a = -\mu b \\
 & \Longleftrightarrow a = \frac{-\mu b}{\lambda}
\end{align}
$$

da $\lambda \neq 0$ gilt. Somit gilt $M(a,b) = M\left( \frac{-\mu b}{\lambda}, b \right)$. Wie in **c)** gezeigt, können konstante Vorfaktoren aus $M$ gezogen werden, es gilt also

$$
\begin{align}
M\left( \frac{-\mu b}{\lambda}, b \right) & = \frac{-\mu}{\lambda}M(b,b) + 0 \cdot M(0,b) \\
 & = \frac{-\mu}{\lambda}\underbrace{ (bb^{\mathrm{T}} - bb^{\mathrm{T}}) }_{ = 0 } \\
 & = 0
\end{align}
$$

Somit folgt aus $\lambda \neq 0$, dass $\operatorname{rg}(M(a,b)) = 0$ gilt.


**2.**
Sei $\mu \neq 0$. Dann gilt

$$
\begin{align}
\lambda a + \mu b = 0 & \Longleftrightarrow \mu b = -\lambda a \\
 & \Longleftrightarrow b = \frac{-\lambda a}{\mu}
\end{align}
$$

da ${} \mu \neq 0 {}$ gilt. Somit gilt $M(a,b) = M\left( a, \frac{-\lambda a}{\mu} \right)$. Eingesetzt in die Definition von $M$ folgt

$$
\begin{align}
 M\left( a, \frac{-\lambda}{\mu}a \right) & = \frac{-\lambda}{\mu}aa^{\mathrm{T}} - a \left( \frac{-\lambda}{\mu}a \right)^{\mathrm{T}} \\
 & = \frac{-\lambda}{\mu}\underbrace{ (aa^{\mathrm{T}} - aa^{\mathrm{T}}) }_{ = 0 } \\
 & = \frac{-\lambda}{\mu} \cdot 0 \\
 & = 0
\end{align}
$$

Damit folgt, dass $\operatorname{rg}(M(a,b)) = 0$, falls $\mu \neq 0$.

Somit ist die Äquivalenz aus **d)** bewiesen, da Hin- und Rückrichtung gleichzeitig gelten.

`\end{proof}`

<br> 

***
##### Aufgabe 7.3

Sei $A = \begin{bmatrix} 1 & 2i & 1 \\ i & -1 & 1 \\ 1+i & 0 & 2 \end{bmatrix}$ und $x = \begin{bmatrix} i \\ -i \\ 0 \end{bmatrix}$ gegeben. 

Dann ist die Treppennormalform von $[A \vert x]$ zu bestimmen:

$$
\begin{align}
\begin{bmatrix}
1 & 2i & 1 & i \\
i & -1 & 1 & -i \\
1+i & 0 & 2 & 0
\end{bmatrix}
\stackrel{G_{12}(-i)}{\longrightarrow}
\begin{bmatrix}
1 & 2i & 1 & i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
1+i & 0 & 2 & 0
\end{bmatrix}
\stackrel{G_{13}(-i)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 2i & 1 & i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
1 & 2 & 2-i & 1
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{13}(-1)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 2i & 1 & i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
0 & 2-2i & 1-i & 1-i
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{12}(-2i)^{\mathrm{T}}}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1-2i & -2i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
0 & 2-2i & 1-i & 1-i
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{23}(2i)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1-2i & -2i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
0 & 2 & 3+i & 3+i
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{23}(-2)}{\longrightarrow} &
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1-2i & -2i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
0 & 0 & 1 + 3i & 1 + 3i
\end{bmatrix} \\
\stackrel{M_{3}\left( \frac{1}{1+3i} \right)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1-2i & -2i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{13}(1+2i)^{\mathrm{T}}}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & -1+i \\
0 & 1 & 1-i & 1-i \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{23}(-1+i)^{\mathrm{T}}}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & -1+i \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\end{align}
$$

Es gilt $\operatorname{rg}(A) = \operatorname{rg}(A \vert x) = 3$. Desweiteren ist $\operatorname{rg}(A) = 3 = m$. Somit folgt, dass das Gleichungssystem eine eindeutige Lösung hat. Somit gilt für die Lösungen

$$
\begin{align}
x_{1}  & = -1+i \\
x_{2}  & = 0 \\
x_{3}  & = 1
\end{align}
$$

Unsere Lösung ist also $\mathcal{L}([A \vert x]) = \left\{\begin{bmatrix}-1+i\\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}\right\}$

***
#### Aufgabe 7.4

Sei $A = \begin{bmatrix} 3 & 2 & 1 \\ 2 & 2 & 2 \\ 2 & 1 & 0 \end{bmatrix}$, so wird $[A \vert b_{\alpha}]$ in Zeilenstufenform umgeformt:

$$
\begin{align}
\begin{bmatrix}
3 & 2 & 1 & 42 \\
2 & 2 & 2 & 0 \\
2 & 1 & 0 & \alpha
\end{bmatrix}
\stackrel{P_{12}}{\longrightarrow}
\begin{bmatrix}
2 & 2 & 2 & 0 \\
3 & 2 & 1 & 42 \\
2 & 1 & 0 & \alpha
\end{bmatrix}
\stackrel{P_{13}}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
2 & 1 & 0 & \alpha \\
3 & 2 & 1 & 42 \\
2 & 2 & 2 & 0
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{13}(-1)}{\longrightarrow} &  
\begin{bmatrix}
2 & 1 & 0 & \alpha \\
3 & 2 & 1 & 42 \\
0 & 1 & 2 & -\alpha
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{13}(-1)^{\mathrm{T}}}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
2 & 0 & -2 & 2\alpha \\
3 & 2 & 1 & 42 \\
0 & 1 & 2 & -\alpha
\end{bmatrix} \\
\stackrel{M_{2}(2)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
2 & 0 & -2 & 2\alpha \\
6 & 4 & 2 & 84 \\
0 & 1 & 2 & -\alpha
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{12}(-3)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
2 & 0 & -2 & 2\alpha \\
0 & 4 & 8 & 84-6\alpha \\
0 & 1 & 2 & -\alpha
\end{bmatrix} \\
\stackrel{M_{1}\left( \frac{1}{2} \right)}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1 & \alpha \\
0 & 4 & 8 & 84-6\alpha \\
0 & 1 & 2 & -\alpha
\end{bmatrix} \\
\stackrel{G_{23}(-4)^{\mathrm{T}}}{\longrightarrow} & 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1 & \alpha \\
0 & 0 & 0 & 84 -2\alpha \\
0 & 1 & 2 & -\alpha
\end{bmatrix} \\
\stackrel{P_{23}}{\longrightarrow} &  
\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1 & \alpha \\
0 & 1 & 2 & -\alpha \\
0 & 0 & 0 & 84 -2\alpha
\end{bmatrix}
\end{align}
$$
